\begin{exoApp}{20}{2}[Inégalité des accroissements finis et suite]\label{\formatexo{3}}
Soit $k$ un entier $k\geq 2$. En appliquant l'inégalité des accroissements finis sur $[k-1;k]$ à la fonction $f:x\mapsto \frac{-1}{x}$, démontrer que la suite $(S_n)_{n\geq 1}$ définie pour tout $n\geq 1$, $\displaystyle{S_n=\sum_{k=1}^n \frac{1}{k^2}}$ converge.
\end{exoApp}

\begin{correction}
La fonction $f$ est dérivable sur $[k-1;k]$ ($k\geq 2$) et pour tout réel $x\in [k-1;k]$, \[f'(x)=\frac{1}{x^2}\]
Puisque $f'$ est décroissante sur $[k-1;k]$, on a, pour tout réel $x$, 
\[\frac{1}{k^2} \leq f'(x) \leq \frac{1}{(k-1)^2}\]
D'après l'inégalité des accroissements finis, on a alors, pour tout entier $k\geq 2$ :
	\[\frac{1}{k^2}(k-(k-1)) \leq f(k)-f(k-1) \leq \frac{1}{(k-1)^2}(k-(k-1))\]
	soit
	\[\frac{1}{k^2} \leq f(k)-f(k-1) \leq \frac{1}{(k-1)^2}\]
En additionnant ces inégalités pour $k$ entre $2$ et $n$ (avec $n\geq 2)$ :
	\[\sum_{k=2}^n \frac{1}{k^2} \leq \sum_{k=2}^n f(k)-f(k-1) = f(n)-f(1) \textrm{ par téléscopage}\]
	Puisque $f(n)\leq 0$ pour tout entier $n\geq 2$, on a enfin
	\[\sum_{k=2}^n \frac{1}{k^2} \leq -f(1)=1\]
	et donc
	\[\sum_{k=1}^n \frac{1}{k^2} \leq 2\]
	Ainsi, la suite $(S_n)$ définie pour tout entier $n\geq 1$ par $\displaystyle{S_n=\sum_{k=1}^n \frac{1}{k^2}}$ est majorée. De plus, elle est croissante, car \[S_{n+1}-S_n=\frac{1}{(n+1)^2} > 0\]
	D'après le théorème de convergence monotone, la suite $(S_n)$ converge.
\begin{remarque}
La limite de la suite $(S_n)$ est $\displaystyle{\frac{\pi^2}{6}}$, mais la démonstration est difficile.
\end{remarque}
\end{correction}
